<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Wisszeitvg on Helmholtz Juniors</title><link>https://blog.helmholtz-juniors.de/tags/wisszeitvg/</link><description>Recent content in Wisszeitvg on Helmholtz Juniors</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 24 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.helmholtz-juniors.de/tags/wisszeitvg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Kommentar zur Evaluation des WissZeitVG 2020</title><link>https://blog.helmholtz-juniors.de/post/2022-05-24-n2-kommentar-zur-evaluation-des-wisszeitvg-2020/</link><pubDate>Tue, 24 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.helmholtz-juniors.de/post/2022-05-24-n2-kommentar-zur-evaluation-des-wisszeitvg-2020/</guid><description>&lt;p&gt;Für die meisten Organisationen dieser Welt sind Krisen klar erkennbar, und sie werden überwunden oder führen zum Scheitern der Organisation. Das deutsche Wissenschaftssystem ist in einer solchen Krise, scheint es jedoch nicht zu merken. Es ist eine Krise des verschwendeten Potenzials, eine Krise, die auf Kosten derjenigen ausgetragen wird, die das System tragen. Die Wissenschaft in Deutschland erscheint nach außen kontinuierlich und verlässlich, aber hinter dieser Fassade sind die Probleme gravierend. So leiden etwa Promovierende überproportional häufig an depressiven Symptomen (unsere Studien: &lt;a class="link" href="https://leibniz-phd.net/survey-2019/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Leibniz&lt;/a&gt;, &lt;a class="link" href="https://www.helmholtz.de/karriere/karriere-bei-helmholtz/promovierende/helmholtz-juniors/survey/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Helmholtz&lt;/a&gt; und &lt;a class="link" href="https://www.phdnet.mpg.de/145345/2_PhDnet_Survey_Report_2019.pdf" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Max-Planck&lt;/a&gt;). Diese Promovierenden sind das unbestrittene Rückgrat des deutschen Wissenschaftssystems. Auch bilden  sie zusammen mit den Postdocs die Mehrheit des wissenschaftlichen Personals. Trotzdem werden ihre Bedürfnisse, Sorgen und Ängste vergleichsweise wenig bei der Gestaltung der Strukturen und Organisationskultur in der Wissenschaft berücksichtigt. So bleibt viel Potenzial ungenutzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wie produktiv könnte unsere Forschung sein, wenn das System seinem wissenschaftlichen Personal ein angemessenes Arbeitsumfeld bieten würde? Wie viel Potenzial könnte dann ausgeschöpft werden?&lt;/em&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wissenschaft ist in erster Linie harte Denkarbeit. Doch insbesondere das Denken wird negativ von Unsicherheit und Zukunftsängsten beeinflusst. Die Arbeitsverhältnisse der Promovierenden und Postdocs werden heutzutage überwiegend nach dem WissZeitVG geregelt -einem Gesetz, das die Rahmenbedingung für die Befristung der Arbeitsverhältnisse von Wissenschaftlern gestalten soll. 2016 wurde dieses Gesetz novelliert und heute wurde die Evaluation dieser Novelle publiziert (&lt;a class="link" href="https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2022/abschlussbericht-evaluation-wisszeitvg.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=2" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Evaluationsbericht&lt;/a&gt;). Die primäre Begründung für die Befristung im WissZeitVG ist die “Qualifikation”, ein Begriff der jedoch juristisch nicht näher definiert ist. Das ist auch schon das Kernproblem dieses Gesetzes. Die meisten Einrichtungen (56.8%) haben keinerlei Leitlinien für Qualifizierungsziele entwickelt (Abb. 10 des Evaluationsberichts). Dass die Promotion eine Qualifikationsphase ist, halten wir für unbestreitbar. Doch schon in der Postdoc-Phase ist dies schwieriger zu definieren. In den meisten Fällen wird darum auf die Habilitation als Begründung zurückgegriffen (56%, Tab. 13 des Evaluationsberichts). In Anbetracht der Tatsache, dass die wenigsten von ihnen eine Professur erhalten können (max. 3% der Postdocs), erscheint dies jedoch absurd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das primäre Ziel der Novellierung des WissZeitVG 2016 war es “unsachgemäße Kurzbefristungen” zu unterbinden und verlässliche Rahmenbedingungen für die Befristungen von Arbeitsverträgen zu schaffen. Dieses Ziel wurde leider nicht erreicht. Nach einer kurzfristigen Verlängerung der mittleren effektiven Vertragslaufzeiten (durchschnittlichen Vertragslaufzeiten) von 2015 bis 2017, sind diese von 2017 bis 2020 auf den Vornovellierungs-Zustand zurückgefallen. Im Fall des promovierten Personals der AuF (Außeruniversitäre Forschungseinrichtungen) und HAW (Hochschule für angewandte Wissenschaften), sind im Zeitraum zwischen 2015 und 2020 die mittleren eff. Vertragslaufzeiten sogar zurückgegangen (Abb. 1). Die vereinbarten Vertragslaufzeiten sind auch für die Promovierenden nicht angemessen. Die mittleren effektiven Laufzeiten liegen Organisationsübergreifend bei etwa 20 Monaten, wobei die Durchschnittliche Dauer einer Promotion in Deutschland 4.7 Jahre, also 55 Monate, beträgt (&lt;a class="link" href="https://buwin.de/dateien/buwin-2021.pdf" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Buwin&lt;/a&gt;; Abb. B46). Insgesamt zeigt diese Evaluation, dass die unsachgemäße Befristungsdauer von Arbeitsverträgen nach wie vor die Norm in der Wissenschaft ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="https://blogs.helmholtz.de/hejus/wp-content/uploads/sites/15/2022/05/Layout-1.pdf" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Abb. 1 - Mittlere effektive Vertragslaufzeiten des nach WissZeitVG angestellten Personals. Die Daten wurden aus den Tabellen 9-12 entnommen.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projektlaufzeiten von Drittmittelprojekten sind im Allgemeinen wesentlich länger als die entsprechenden Arbeitsverträge (Abb. 58 des Evaluationsberichts). Damit gehen die Arbeitgeber nicht ihrer Verpflichtung nach, die ihnen nach WissZeitVG §2 Absatz 2  auferlegt wird, denn dort heißt es, die “&lt;/p&gt;
\[...\]&lt;p&gt; vereinbarte Befristungsdauer soll dem bewilligten Projektzeitraum entsprechen”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese schlecht planbaren und unsicheren Arbeitsbedingungen führen zu Zukunftssorgen, Selbstausbeutung und in der Konsequenz zu psychischen Belastungen für Promovierende wie Postdocs. Viele kluge Köpfe verlassen in der Folge die Wissenschaft und nehmen ihre Ideen und Methoden mit. Diese Lücken werden sich bemerkbar machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welches Potential steckt also in unseren wissenschaftlichen Institutionen? Wir wissen es nicht! Für gute Forschung müssen gute Grundlagen geschaffen werden. Im Anbetracht der Schwierigkeiten, die uns im 21sten Jahrhundert beschäftigen werden und schon jetzt beschäftigen, brauchen wir den bestmöglichen wissenschaftlichen Apparat. Dieser fängt beim wissenschaftlichen Personal und dessen Arbeitsbedingungen an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mitautor: Jacob L. Gorenflos López (FMP Berlin, Mitglied im Beirat der WissZeitVG Evaluation)&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Statement regarding the WissZeitVG 2020 evaluation</title><link>https://blog.helmholtz-juniors.de/p/2022/05/statement-regarding-the-wisszeitvg-2020-evaluation/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.helmholtz-juniors.de/p/2022/05/statement-regarding-the-wisszeitvg-2020-evaluation/</guid><description>&lt;p&gt;Most organizations in this world recognize when they are in a crisis, and they either overcome these crises or seize to exist. The German scientific system is in such a crisis but does not seem to recognize it. It’s a crisis of wasted potential, a crisis to the detriment of those who help to carry the system. From the outside, science in Germany appears to be continuous and reliable, but this façade only hides serious problems. For example, Doctoral Researchers (henceforth DRs) disproportionately often suffer from depressive symptoms (our studies: &lt;a class="link" href="https://leibniz-phd.net/survey-2019/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Leibniz&lt;/a&gt;, &lt;a class="link" href="https://www.helmholtz.de/karriere/karriere-bei-helmholtz/promovierende/helmholtz-juniors/survey/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Helmholtz&lt;/a&gt; und &lt;a class="link" href="https://www.phdnet.mpg.de/145345/2_PhDnet_Survey_Report_2019.pdf" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Max-Planck&lt;/a&gt;). These DRs are the undisputed backbone of the German scientific system. Moreover, together with Postdocs, they compose the majority of scientific staff. Nonetheless, their needs, worries and fears find comparatively little consideration when it comes to the design of structures and organizational culture in science. This way, a lot of potential remains unused.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;How productive could our research be if the system granted its scientific staff an adequate working environment? How much potential could we utilize?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Science is primarily mental work. But especially mental capacities are negatively impacted by uncertainty and anxiety about the future. Currently and in most cases, the working conditions of DRs and Postdocs are regulated by the WissZeitVG -a law that is meant to set the general framework for scientists’ temporary employment conditions. In 2016, this law was amended and today the evaluation of this amendment has been published (&lt;a class="link" href="https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2022/abschlussbericht-evaluation-wisszeitvg.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=2" target="_blank" rel="noopener"
&gt;evaluation report&lt;/a&gt;). The primary justification for any temporary contract according to the WissZeitVG is “qualification”, a term which is, however, legally not closer defined. And that’s already this law’s core issue. Most institutions (56.8%) have not developed any guidelines for qualification goals (Figure 10 of the evaluation report). We do not doubt that the time of doing a doctorate is a qualification phase. However, when scientists enter the Postdoc phase, it is already more difficult to define the qualification goals.  For that matter, in most cases, habilitation is used as justification (56%, Table 13 of the evaluation report). This appears absurd considering that only a minority of those scientists can receive a professorship (max. 3% of Postdocs).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The primary goal of the WissZeitVG 2016 amendment was to prohibit “inappropriate short-term contracts” and to create a reliable framework for the limitation of work contracts. Unfortunately, this goal has not been reached. After a brief period of time (2015 - 2017), in which average effective contract durations became longer, there appeared to be a relapse from 2017 to 2020 such that contract durations went back to the same level that was observed prior to the amendment. In case of PhD staff of non-academic science organizations (AuF) and of the university of applied sciences (HAW), average contract durations even decreased from 2015 to 2020 (Figure 1). The stipulated contract durations are not appropriate for DRs either. In their case, average effective contract durations are at 20 months regardless of the organization, even though the average doctoral research project actually takes 4.7 years, thus 55 months, in Germany (&lt;a class="link" href="https://buwin.de/dateien/buwin-2021.pdf" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Buwin&lt;/a&gt;; Abb. B46). In sum, this evaluation depicts that inappropriate short-term contracts are still the norm in science.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://blog.helmholtz-juniors.de/p/2022/05/statement-regarding-the-wisszeitvg-2020-evaluation/images/N2-Statement-grafic.png"
width="1865"
height="564"
srcset="https://blog.helmholtz-juniors.de/p/2022/05/statement-regarding-the-wisszeitvg-2020-evaluation/images/N2-Statement-grafic_hu_260fabc18f9d2f88.png 480w, https://blog.helmholtz-juniors.de/p/2022/05/statement-regarding-the-wisszeitvg-2020-evaluation/images/N2-Statement-grafic_hu_7810c8018af6ca6b.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Figure 1 – Average effective contract durations of staff that are employed under the WissZeitVG. Data was taken from Table 9-12."
class="gallery-image"
data-flex-grow="330"
data-flex-basis="793px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durations of projects financed through third parties usually are longer than the respective work contracts (Figure 58 of the evaluation report). Therefore, employers are not fulfilling their duty, which is specified in WissZeitVG §2 Passage 2, where it says that the &amp;ldquo;[&amp;hellip;] stipulated contract duration shall correspond to the project duration&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These poorly projectable and uncertain working conditions lead to anxiety about the future, self-exploitation and, eventually, to psychological stress for DRs and Postdocs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The consequence is that many clever minds are leaving science, taking their ideas and methods with them. The holes they leave behind will become noticeable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Which potential is hiding in our scientific institutions? We don’t know! To allow for good research, a good foundation needs to be set. In light of the challenges, which will concern us in the 21st century, and already concern us, we need the best possible scientific apparatus. This starts with the scientific staff and their working conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co-author: Jacob L. Gorenflos López (FMP Berlin and advisory board member of the WissZeitVG evaluation)&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>